\documentclass[10pt,a4paper]{article}

% \usepackage[cm-default]{fontspec}
% \usepackage{xunicode}
% \usepackage{xltxtra}
% \usepackage{xgreek}
% \setmainfont[Mapping=tex-text]{GFS Artemisia}

\usepackage[font=small]{caption,subfig}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[fleqn]{amsmath}
\usepackage{amssymb,latexsym,amsthm}
\usepackage{fancyvrb}
\usepackage{minibox}
\usepackage{paralist}
\usepackage{listings}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{verbatimbox}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage[greek,english]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{titling}
\usepackage{styles/lang}

%% \renewcommand{\baselinestretch}{1.50}\normalsize
\newcommand{\trie}{{\en trie}}

%--------------------------
%   Document Title
%--------------------------

\title{\gr Άσκηση 1\\
  Προγραμματισμός Συστήματος}
\date{\gr Προθεσμία: 18 Μαΐου 2014}
\author{}


\setlength{\droptitle}{-1.5in}


\begin{document}

% \begin{titlepage}
%    \vspace*{\stretch{1.0}}
%    \begin{center}
%       \Large\textbf{\gr Άσκηση 1}\\
%       \large\textrm{\gr Προγραμματισμός Συστήματος}
%    \end{center}
%    \vspace*{\stretch{2.0}}
% \end{titlepage}

\maketitle


%--------------------------
%   Contents
%--------------------------

{\gr Σ''αυτή την άσκηση θα υλοποιήσετε ένα σύστημα {\en auto-complete}
  κατά τη διάρκεια πληκτρολόγησης. Ο πυρήνας του συστήματος είναι μια
  δομή {\en \href{http://en.wikipedia.org/wiki/Trie}{trie}} (απλό
  δέντρο από προθέματα λέξεων) επαυξημένο με συχνότητες εμφάνισης
  λέξεων.

  Συγκεκριμένα θα χρειαστεί να φορτώσετε ένα εξωτερικό λεξικό σε μια
  δομή \trie. Κάθε μονοπάτι από τη ρίζα μέχρι κάποιο κόμβο της
  δενδρικής αυτής δομής αντιστοιχεί σε ένα πρόθεμα λέξης, κι έτσι τα
  κοινά προθέματα λέξεων φυλάσσονται μία φορά εξασφαλίζοντας χώρο
  μνήμης. Θεωρούμε ότι οι λέξεις μας αποτελούνται μόνο από λατινικούς
  χαρακτήρες και στη δομή αγνοούνται τα κεφαλαία γράμματα, αν και στην
  έξοδο διατηρούνται όσα κεφαλαία έχει πληκτρολογήσει ο χρήστης, όπως
  υποδεικνύουν και τα παραδείγματα εκτέλεσης παρακάτω.

  \paragraph{Περιγραφή Δομής.}
  Ένα \trie{} (βλ. {\en \url{http://en.wikipedia.org/wiki/Trie})}
  είναι ουσιαστικά μία δενδρική δομή η οποία συσχετίζει κλειδιά τύπου
  συμβολοσειράς με τιμές (οποιουδήποτε τύπου), κατ''ανάλογο τρόπο με
  ένα {\en hash-table}. Έχει τα εξής χαρακτηριστικά:
  \begin{inparaenum}[(i)]
  \item oι \emph{τιμές} αποθηκεύονται στα φύλλα,
  \item κάθε ακμή επισημαίνεται με ένα σύμβολο,
  \item τα \emph{κλειδιά} δεν αποθηκεύονται ξεχωριστά σε έναν κόμβο το
    καθένα, αλλά το κλειδί που αφορά μία τιμή σε κάποιο φύλλο
    σχηματίζεται από την συνένωση όλων των (συμβόλων των) ακμών από τη
    ρίζα μέχρι και το φύλλο αυτό.
  \end{inparaenum}
  Έτσι, για οποιοδήποτε υποδέντρο, τα κλειδιά που αποθηκεύει έχουν
  κοινό πρόθεμα τη συμβολοσειρά που σχηματίζεται από τη ρίζα του
  \trie{} μέχρι και τη ρίζα του υποδέντρου αυτού.

  Η ακριβής δομή είναι ένα παραλλαγμένο \trie{} με τις εξής
  τροποποιήσεις/εξειδικεύσεις:

  \begin{itemize}[--]
  \item ολόκληρες λέξεις αναπαρίστανται από
    φύλλα του δέντρου και όχι από εσωτερικούς κόμβους 
  \item κάθε φύλλο κρατά
    τη συχνότητα εμφάνισης της λέξης που αντιπροσωπεύει 
  \item κάθε εσωτερικός κόμβος κρατά τα $N$ (όπου $N$ είναι μια {\en
      compile-time} σταθερά\footnote{Η σταθερά αυτή θα πρέπει να είναι
      εύκολα παραμετροποιήσιμη κατά τη μεταγλώττιση.}) πιο συχνά φύλλα
    του υποδένδρου του. Η δομή θα πρέπει να γυρνά σε σταθερό χρόνο
    (δηλαδή χωρίς έρευνα ολόκληρου υποδένδρου) τις $N$ πιο συχνές
    λέξεις για κάθε πρόθεμα.
  \end{itemize}

  \paragraph{Συμβάσεις.}
  \begin{enumerate}
  \item Κάποια συμβολοσειρά μπορεί να είναι και πρόθεμα και ολόκληρη
    λέξη, αλλά οι δύο της αυτές ιδιότητες αναπαρίστανται από
    ξεχωριστούς κόμβους του δέντρου (εσωτερικούς έναντι φύλλων).
  \item Για όλα τα φύλλα η ακμή από τον πατέρα τους έχει την ειδική
    τιμή \texttt{\en "@"} αντί κανονικού συμβόλου.
  \item Οι αριθμοί στα φύλλα αναπαριστούν τη συχνότητα εμφάνισης της
    εκάστοτε λέξης.
  \end{enumerate}

  \noindent Ακολουθεί ένα παράδειγμα ενός \trie{} με βάση τις παραπάνω
  συμβάσεις και παραδοχές.}

{\centering
  \includegraphics[scale=0.65]{images/trie-example-freq.pdf}
}

% \begin{verbatim}
%   a +--@---> a:10
%     |
%     +--n---> an +--@---> an:3
%     |           |
%     |           +--t---> ant ---@---> ant:1
%     |
%     +--r---> ar ---e---> are ---@---> are:6 
% \end{verbatim}

{\gr \noindent Αυτό το \trie{} αναπαριστά 4 λέξεις (\texttt{\en a, an,
    ant, are}) που εμφανίζονται στα φύλλα μαζί με τις συχνότητες
  εμφάνισής τους. Το \trie{} έχει εσωτερικούς κόμβους που αναπαριστούν
  τα προθέματα \texttt{\en a, an, ant, ar, are}. Σημειώστε πως οι
  λέξεις που εμφανίζονται στα φύλλα εξυπηρετούν απλά την οπτικοποίηση
  του δέντρου και δεν θα πρέπει στη πράξη να αποθηκεύονται αυτούσιες
  σε κάποιο κόμβο, καθώς μπορούν να αναπαραχθούν ακολουθώντας το
  μονοπάτι από τη ρίζα μέχρι και το εκάστοτε φύλλο.}


{\gr Η δομή που θα υλοποιήσετε θα είναι λίγο πιο πολύπλοκη από το
  παραπάνω απλοποιημένο σχήμα ως προς τα εξής:

  \begin{itemize}[--]
  \item Κάθε εσωτερικός κόμβος, $n$, κρατάει τα $N$ φύλλα με τη
    μεγαλύτερη συχνότητα στο υποδένδρο με ρίζα τον $n$. Δηλαδή αν
    $Ν=2$, η ρίζα του παραπάνω δένδρου θα πρέπει να δείχνει (μέσω
    οποιασδήποτε δομής, της επιλογής σας) στα φύλλα \texttt{\en
      *a:10*} και \texttt{\en *are:6*}, ο εσωτερικός κόμβος
    \texttt{\en *an*} θα πρέπει να δείχνει στα φύλλα \texttt{\en
      *an:3*} και \texttt{\en *ant:1*}, κ.ο.κ. Αν φυσικά δεν υπάρχουν
    $N$ φύλλα στο υποδένδρο, ο κόμβος δείχνει σε όσα υπάρχουν.

  \item Κάθε κόμβος χρειάζεται δείκτη στο γονιό του, για ανανέωση της
    πληροφορίας ((πιο συχνών φύλλων στο υποδένδρο)). Όταν δηλαδή η
    συχνότητα ενός φύλλου αλλάξει, αυτή η ανανέωση θα διαδοθεί στο
    γονιό του και πιθανόν να αλλάξει την πληροφορία των $N$ πιο συχνών
    λέξεων κάτω από τον γονιό αυτό. Παρόμοια αν η πληροφορία αυτή
    αλλάξει, θα μεταδοθεί στον γονιό του γονιού, κ.ο.κ., έως ίσως και
    τη ρίζα του δέντρου.

  \item Οι συχνότητες ανανεώνονται κάθε φορά που ολοκληρώνεται η
    πληκτρολόγηση μίας νέας λέξης από τον χρήστη με οποιοδήποτε τρόπο,
    αυξάνοντας το μετρητή εμφανίσεων της λέξης αυτής.

  \end{itemize}}

\paragraph{Λεπτομέρειες Υλοποίησης.}

{\gr Κατά την εκτέλεση του προγράμματος ο χρήστης θα πληκτρολογεί
  κανονικά κείμενο (το οποίο θεωρούμε στα πλαίσια αυτής της άσκησης
  ότι θα αποτελείται αυστηρά από λατινικούς χαρακτήρες) ως {\en input}
  του προγράμματος, ωστόσο κάποια πλήκτρα θα έχουν ιδιαίτερη
  συμπεριφορά.

  Αυτά είναι τα ακόλουθα: }


\begin{description}
\item TAB \\
  {\gr Το πλήκτρο αυτό θα ενεργοποιεί την εμφάνιση των πιθανών λέξεων,
    οι οποίες ταιριάζουν με την τρέχουσα λέξη-πρόθεμα (αγνοώντας
    διαφορές λόγω πεζών ή κεφαλαίων γραμμάτων, δηλαδή το ``{\en Del}''
    είναι έγκυρο πρόθεμα της λέξης ``{\en delete}''), και θα τις
    εμφανίζει στην επόμενη γραμμή, με κενά ανάμεσά τους. Σε περίπτωση
    που μόνο μία λέξη ταιριάζει, τότε απλά θα συμπληρώνει τη λέξη και
    η πληκτρολόγηση θα συνεχίζει στην ίδια γραμμή.

    Το (μέγιστο) πλήθος των λέξεων που εμφανίζονται στη νέα γραμμή θα
    καθορίζεται από τη σταθερά $N$ και θα πρέπει το πρόγραμμα να είναι
    εύκολα παραμετροποιήσιμο ως προς αυτή, κατά τη μεταγλώττιση. Η
    {\en default} τιμή αυτής της σταθεράς θα είναι 5. Οι λέξεις που
    εμφανίζονται θα πρέπει επίσης να είναι αλφαριθμητικά
    ταξινομημένες. }

\item $1 \ldots 9$ \\
  {\gr Τα πλήκτρα αυτά θα είναι ενεργά μόνο αφού ο χρήστης έχει
    πατήσει το πλήκτρο {\en TAB} κι έχει εμφανιστεί η γραμμή με τις
    πιθανές λέξεις για συμπλήρωση. Τότε, πληκτρολογώντας αυτό το
    νούμερο θα συμπληρώνεται η λέξη στην οποία αυτό αντιστοιχεί (π.χ.,
    με 3 θα διαλέγεται η $3^{\text{η}}$ λέξη).

    Αν το νούμερο που εισήχθηκε είναι μεγαλύτερο από τη σταθερά $N$ ή
    από τις διαθέσιμες λέξεις, τότε δεν θα έχει κανένα αποτέλεσμα. }

\end{description}

{\gr \noindent Αν μετά το {\en TAB} και την εμφάνιση των πιθανών
  λέξεων προς συμπλήρωση, ο χρήστης πληκτρολογήσει έναν χαρακτήρα που
  δεν εμπίπτει στις παραπάνω κατηγορίες, τότε οι λέξεις προς
  συμπλήρωση αγνοούνται και η πληκτρολόγηση συνεχίζει κανονικά από το
  σημείο που ήταν (ουσιαστικά αντιγράφοντας την τελευταία γραμμή ως
  είχε).

  Η γραμμή συμπλήρωσης θα πρέπει να εκτυπώνεται στο ρεύμα λαθών
  (\texttt{\en stderr}), ώστε να μπορεί να διαχωριστεί από την έξοδο
  του προγράμματος.  }

\paragraph{Command-line Options.}
\noindent {\gr Το πρόγραμμα θα καλείται ως εξής, από τη γραμμή
  εντολών:}

% \begin{verbatim}
% ./typing-assistant [-d PATH] [-w WIDTH]
% \end{verbatim}

\begin{verbatim}
./typing-assistant [-d PATH]
\end{verbatim}

\begin{asparaenum}
\item {\gr Η επιλογή ``\texttt{\en -d PATH}'' καθορίζει την τοποθεσία
    του λεξικού, το οποίο διαβάζεται από τον δίσκο. Σε περίπτωση που
    το όρισμα αυτό παραλείπεται, η {\en default} τοποθεσία του λεξικού
    είναι η \texttt{\en "\$HOME/.dict"}. Τα περιεχόμενα του λεξικού
    έχουν την ακόλουθη μορφή (μία λέξη ανά γραμμή), και \uline{δεν}
    είναι απαραίτητα ταξινομημένα: }

  \lstinputlisting[language={},frame=single]{sample-dict.txt}

  {\gr Το πρόγραμμά σας θα πρέπει κατά την εκκίνησή του να διαβάζει
    αυτό το λεξικό και να το φορτώνει στη μνήμη σε μορφή {\en
      trie}. Επίσης, κατά την έξοδο του προγράμματος, θα πρέπει τα
    περιεχόμενα του λεξικού στον δίσκο να ανανεώνονται ώστε να
    προστίθενται τυχόν νέες λέξεις που έχει εισάγει ο χρήστης και δεν
    περιέχονταν στο λεξικό αρχικά. Οι συχνότητες εμφάνισης των λέξεων,
    οι οποίες αλλάζουν δυναμικά κατά την εκτέλεση, δεν θα
    αποθηκεύονται. }

% \item {\gr Η επιλογή ``\texttt{\en -w WIDTH}'' είναι προαιρετική. Όταν
%     δίνεται, ορίζει έναν μέγιστο αριθμό στήλης πάνω από τον οποίο
%     εισάγεται αυτόματα ένας χαρακτήρας αλλαγής γραμμής. }

\end{asparaenum}

% \paragraph{\gr Παραδείγματα μεταγλώττισης:}

% \begin{verbatim}
% $ make
% $ make CPPFLAGS='-DNWORDS=9'
% $ make NWORDS=9
% \end{verbatim}

% {\gr
%   \paragraph{Ιδέες/Προτάσεις}

%   \begin{enumerate}
%   \item Να μπορεί ο χρήστης να πληκτρολογεί {\en backspace} για να
%     σβήνει γράμματα. Αυτό προϋποθέτει ότι ο {\en iterator} θα πρέπει
%     να μπορεί να ακολουθεί τους {\en parent pointers} για να φθάσει
%     ψηλότερα στο δέντρο.
%   \item Να ζητήσουμε ρητά δυναμική μορφή του {\en trie}, δηλαδή να μην
%     περιέχει 26 δείκτες κάθε κόμβος (κάποιοι εκ των οποίων θα είναι
%     κενοί), αλλά το πλήθος των δεικτών του κάθε κόμβου να μεταβάλλεται
%     δυναμικά.
%   \end{enumerate}
% }

{\gr \paragraph{Διαδικαστικά:}
  \begin{compactitem}[--]
  \item Το πρόγραμμά σας θα πρέπει να τρέχει στα μηχανήματα {\en
      Linux/Unix} της σχολής.
  \item Υπεύθυνοι για την άσκηση αυτή (ερωτήσεις, αξιολόγηση,
    βαθμολόγηση, κτλ) είναι όλοι οι βοηθοί.  Ονόματα και {\en email}
    θα βρείτε στην ιστοσελίδα του μαθήματος.
  \item Για επιπρόσθετες ανακοινώσεις, παρακολουθείτε το {\en forum}
    του μαθήματος στο {\en piazza.com} για να δείτε
    ερωτήσεις/απαντήσεις/διευκρινήσεις που δίνονται σχετικά με την
    άσκηση. Η παρακολούθηση του φόρουμ στο {\en piazza.com} είναι
    \emph{υποχρεωτική}.
  \end{compactitem}
}

{\gr \paragraph{Τι πρέπει να παραδοθεί:}
  \begin{compactenum}
  \item Όλη η δουλειά σας σε ένα {\en tar-file} που να περιέχει όλα τα
    {\en source files, header files, Makefile}. \textsc{\bfseries
      Προσοχή:} φροντίστε να τροποποιήσετε τα δικαιώματα αυτού του
    αρχείου πριν την υποβολή, π.χ. με την εντολή \texttt{\en chmod 755
      OnomaEponymoProject1.tar} (περισσότερα στη σελίδα του
    μαθήματος).
  \item Μια σύντομη περιγραφή (1--2 σελίδες) για τις επιλογές που
    κάνατε στο σχεδιασμό της άσκησης, σε μορφή {\en PDF}. 
  \item Οποιαδήποτε πηγή πληροφορίας, συμπεριλαμβανομένου και κώδικα
    που μπορεί να βρήκατε στο Διαδίκτυο θα πρέπει να αναφερθεί και
    στον πηγαίο κώδικά σας αλλά και στην παραπάνω αναφορά.
  \end{compactenum}
}

{\gr \paragraph{Τι θα βαθμολογηθεί:}
  \begin{compactenum}
  \item Η συμμόρφωση του κώδικά σας με τις προδιαγραφές της άσκησης.
  \item Η οργάνωση και η αναγνωσιμότητα (μαζί με την ύπαρξη σχολίων)
    του κώδικα.
  \item Η χρήση {\en Makefile} και η κομματιαστή σύμβολο-μετάφραση
    ({\en separate compilation}).
  \item Η αναφορά που θα γράψετε και θα υποβάλετε μαζί με τον πηγαίο
    κώδικα σε μορφή {\en PDF}.
  \end{compactenum}
}

{\gr \paragraph{Άλλες σημαντικές παρατηρήσεις:}
  \begin{compactenum}
  \item Οι εργασίες είναι {\bfseries ατομικές}.
  \item Όποιος υποβάλλει / δείχνει κώδικα που δεν έχει γραφτεί από την
    ίδια/τον ίδιο {\bfseries μηδενίζεται} στο μάθημα.
  \item Αν και αναμένεται να συζητήσετε με φίλους και συνεργάτες το
    πως θα επιχειρήσετε να δώσετε λύση στο πρόβλημα, \emph{αντιγραφή
      κώδικα} (οποιασδήποτε μορφής) είναι κάτι που {\bfseries δεν
      επιτρέπεται} και δεν πρέπει να γίνει. Οποιοσδήποτε βρεθεί
    αναμεμειγμένος σε αντιγραφή κώδικα \uline{\emph{απλά παίρνει
        μηδέν}} στο μάθημα. Αυτό ισχύει για \emph{όλους όσους
      εμπλέκονται}, ανεξάρτητα από το ποιος έδωσε/πήρε κλπ.
  \item Το πρόγραμμά σας θα πρέπει να γραφτεί σε {\en C} (ή {\en C++}
    χωρίς όμως {\en STL extensions}).
    % και θα πρέπει να τρέχει σε {\en 
    % Ubuntu-Linux}, αλλιώς {\bfseries δεν θα βαθμολογηθεί}.
  % \item Σε καμία περίπτωση τα {\en MS-Windows} \emph{δεν είναι
  %     επιλογή} πλατφόρμας για την παρουσίαση αυτής της άσκησης.
  \end{compactenum}
}

\paragraph{\gr Παραδείγματα εκτέλεσης:}

{\renewcommand{\baselinestretch}{1}\normalsize
  \begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
The tow^TAB
> towards towel tower town \hfill{\textit{\gr \footnotesize -- έστω ότι ο χρήστης πληκτρολογεί 3}}
The tower
         ^

\ldots
The towers of Zenith aspired abo^TAB
> abolish abort aborted about above
The towers of Zenith aspired abov^TAB
The towers of Zenith aspired above
                                  ^

The towers of Zenith aspired ABOV^TAB
The towers of Zenith aspired ABOVE
                                  ^

The towers of Zenith aspired Abov^TAB
The towers of Zenith aspired Above
                                  ^
\end{Verbatim}
}


\end{document}
